<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
  <link rel="self" href="https://okfn.de/blog/atom.xml"/>
  <updated>2019-08-05T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>Open Knowledge Foundation DE</name>
    <email>info@okfn.de</email>
    <uri>https://okfn.de</uri>
  </author>
  <id>https://okfn.de</id>
  
  <entry>
    <title>Verstärke das Programmleitungsteam von Jugend hackt (80-100%, Bewerbungsschluss 10.10.2019)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/08/ausschreibung-jh-pl/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/08/ausschreibung-jh-pl/</id>
    <published>2019-08-05T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-08-05T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Jugend hackt ist ein preisgekröntes Förderprogramm für programmier- und making-begeisterte Jugendliche zwischen 12 und 18 Jahren, die “mit Code die Welt verbessern” wollen. Jugend hackt ist ein gemeinsames Programm der Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. mit mediale pfade.org - Verein für Medienbildung e.V.
Um das neue Lab-Angebot des Programms weiterzuentwickeln und in den nächsten Jahren deutschlandweit auszubauen, um die Finanzadministration zu übernehmen und gemeinsam mit zwei Programmleitungskolleg*innen das mehrköpfige Team zu führen, suchen wir eine Nachfolge für eine der drei Programmleitungen (80-100%) zu Anfang 2020.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Öffentliche Daten nützen – Umwelt schützen und Zivilgesellschaft stützen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/07/bits-und-baeume-publikation/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/07/bits-und-baeume-publikation/</id>
    <published>2019-07-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-07-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Eine leicht gekürzte Version dieses Artikels und viele weitere spannende Texte zur Schnittstelle von Digitalisierung und Nachhaltigkeit findet ihr in der frisch erschienenen Publikation des Konferenzteams Bits&amp;amp;Bäume: „Was Bits und Bäume verbindet“ – in Papierform und als pdf unter freier Lizenz.
Öffentliche Daten – eine Grundlage für Nachhaltigkeit Informationen sind eine wichtige Ressource im Kampf für die nachhaltige Gestaltung unserer Zukunft. Ob Feinstaubbelastung, Nitratwerte im Grundwasser oder das Verkehrsaufkommen in Städten – wenn Informationen nicht verfügbar sind und in der Berichterstattung und damit auch in der gesellschaftlichen Debatte fehlen, wird aus einem öffentlichen Diskurs lediglich eine Reihe bloßer Meinungen und nicht belegter Behauptungen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Öffentliche Daten und Künstliche Intelligenz – Unsere Kernthesen für die Enquete-Kommission</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/07/offene-daten-ki/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/07/offene-daten-ki/</id>
    <published>2019-07-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-07-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Im Rahmen der Enquete-Kommission “Künstliche Intelligenz – Gesellschaftliche Verantwortung und wirtschaftliche, soziale und ökologische Potenziale” haben wir unsere Einschätzung dazu abgegeben, wie öffentliche Daten für eine sinnvolle Nutzung durch KI-Anwendungen bereitgestellt werden müssen. Hier sind unsere Kernthesen, die wir der Kommission bei ihrer Sitzung am 3. Juni 2019 unterbreitet haben:
Handlungsfeld 1: Öffentliche Daten nutzbar machen Damit öffentliche Daten als Grundlage für KI-getriebene Anwendungen dienen können, müssen sie zugänglich gemacht werden.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Offener Brief an NRW nach fragwürdigem Auftrag an FDP-Großspenderin</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/offener-brief-zum-vergabefall-haba-digital/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/offener-brief-zum-vergabefall-haba-digital/</id>
    <published>2019-06-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>In einem Offenen Brief zum Vergabeprozess des Projektes “Mobile Digitalwerkstatt” problematisieren wir gemeinsam mit zahlreichen Akteurinnen und Akteuren der Bildungspraxis kommerzielle Abhängigkeiten im Bildungsbereich. Anlässlich der umstrittenen Beauftragung von HABA Digital durch das FDP geführte Ministerium für Schule und Bildung des Landes Nordrhein-Westfalen fordern wir:
 die Aufklärung des Vergabeprozesses im Falle „Mobile Digitalwerkstatt“, die Prüfung der Neuausschreibung des Auftrages der „Mobilen Digitalwerkstatt“, dass Erfahrung und Qualität des Angebotes ausschlaggebend für die Vergabe sind, dass profitorientierte Akteure Prinzipien freier Bildung folgen müssen, transparente Vergabeverfahren, faire Berücksichtigung auch kleinerer Initiativen, die Förderung einer nachhaltigen Zusammenarbeit auf Basis bestehender Strukturen sowie frei zugängliche Bildung und Schutz der Bildung vor lobbyistischen Einflüssen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Privatsphäre oder öffentliches Interesse?</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/privatsphaere-oder-oeffentliches-interesse/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/privatsphaere-oder-oeffentliches-interesse/</id>
    <published>2019-06-27T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-27T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Ein Plädoyer für öffentliche Informationen zu wirtschaftlichen Eigentümern Im Zuge der anstehenden Umsetzung der 5. EU-Geldwäsche-Richtlinie setzen wir uns für ein offenes Transparenzregister ein. In unserem Policy-Papier veröffentlichen wir unsere Analyse und Forderungen. Zusätzlich publizieren wir den von uns organisierten gemeinsamen Brief an das Bundesministerium der Finanzen. Auf der re:publica 2019 haben wir das Thema in einem Vortrag beleuchtet.
Es folgt eine Übersetzung der Zusammenfassung des Privacy Reports (engl.) von OpenOwnership, The BTeam und Engine Room.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wir suchen eine*n Geschäftsführer*in, Bewerbungsfrist 28.07.</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/ausschreibung-geschaeftsfuehrung/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/ausschreibung-geschaeftsfuehrung/</id>
    <published>2019-06-25T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-24T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Open Knowledge Foundation Deutschland (OKF) setzt sich seit 2011 erfolgreich für dezentrale Teilhabe, offenes Wissen, digitales zivilgesellschaftliches Engagement und offene Innovation ein. Um die Wirksamkeit der OKF zu stärken und die Organisation in enger Zusammenarbeit mit Team und Board weiterzuentwickeln, suchen wir zum nächstmöglichen Zeitpunkt eine neue Geschäftsführung (in Vollzeit).
Die Position ist angelegt als gestaltende und koordinierende Rolle mit Schwerpunkten in der finanziellen Führung, Teamleitung, Umsetzung &amp;amp; Steuerung von Maßnahmen der Organisationsentwicklung sowie der eigenverantwortlichen Erledigung des Tagesgeschäfts.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Neue Stelle bei FragDenStaat: Wir suchen Projektmanager*in! (75-100%, ab August 2019)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/projektmanagerin-fragdenstaat/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/projektmanagerin-fragdenstaat/</id>
    <published>2019-06-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Wer wir sind FragDenStaat ist das Portal für Informationsfreiheit in Deutschland. Seit 2011 ermöglicht es allen Menschen, einfach und transparent Informationen von Behörden zu befreien – mit technischen Tools, Kampagnen, Klagen und journalistischer Berichterstattung.
Informationsfreiheit ist uns ein Herzensanliegen. FragDenStaat ist ursprünglich als ehrenamtliches Projekt gestartet und wird inzwischen von einem kleinen Team getragen. Damit erreichen wir deutlich mehr Menschen als früher. Unsere Entwicklung hat aber gerade erst angefangen: Wir haben viel Raum für neue Ideen, experimentieren gerne und suchen dafür Verstärkung!</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>In eigener Sache: Wechsel der Geschäftsführung bei der Open Knowledge Foundation Deutschland</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/wechsel-gf/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/wechsel-gf/</id>
    <published>2019-05-23T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-10T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Nach zwei Jahren als Geschäftsführerin verlässt Nadine Evers Mitte Juni die Open Knowledge Foundation Deutschland e.V.
Vorstand und Team der OKF entwerfen zur Zeit das aktualisierte Aufgabenprofil und werden die Stelle in Kürze neu ausschreiben. In der Zwischenzeit übernimmt Juliane Krüger, bisher Referentin von Nadine, die kommissarische Geschäftsführung der OKF.
Nadine hat in den letzten zwei Jahren die OKF, die in den letzten Jahren deutlich gewachsen ist, enorm dabei unterstützt, sich weiterzuentwickeln.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Veranstaltungsbericht: Mit Open Data Geldwäsche bekämpfen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/veranstaltungsbericht-transparenzregister/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/veranstaltungsbericht-transparenzregister/</id>
    <published>2019-05-20T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-20T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Donnerstag, 16. Mai 2019 | 13:00 – 14:30 Uhr Hotel nhow | Stralauer Allee 3 | 10245 Berlin-Friedrichshain Eine gemeinsame Veranstaltung von Transparency Deutschland und Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. Am 16. Mai luden Transparency Deutschland und die Open Knowledge Foundation Vertreterinnen und Vertreter aus Zivilgesellschaft und Politik zur Diskussionsrunde über das Transparenzregister ein. Aufgrund einer zeitgleichen namentlichen Abstimmung im Bundestag, zu der die Abgeordneten anwesend sein mussten, wurde die Veranstaltung kurzfristig vorverlegt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Engagement von Jugendlichen im digitalen Zeitalter</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/engagement-von-jugendlichen-im-digitalen-zeitalter/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/engagement-von-jugendlichen-im-digitalen-zeitalter/</id>
    <published>2019-05-15T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-15T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Paula Grünwald, eine der drei Programmleitungen von Jugend hackt, wurde am 26.03.2019 als Expertin von der Sachverständigenkommission für den Dritten Engagementbericht „Zukunft der Zivilgesellschaft: Junges Engagement im digitalen Zeitalter“ eingeladen. Weil ihr dort vorgetragenes Statement einige für uns wichtige Forderungen enthält, veröffentlichen wir es auch an dieser Stelle.
Die Fragestellung: „Wie verändert sich aus Ihrer Sicht das Engagement von Jugendlichen und jungen Erwachsenen vor dem Hintergrund der Digitalisierung? Welche Herausforderungen und Vorteile ergeben sich dadurch für Ihre Arbeit?</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OKFDE auf der re:publica 2019</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/okfde-auf-der-rp19/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/okfde-auf-der-rp19/</id>
    <published>2019-05-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-06T00:00:00+0000</updated>
    <summary>tl;dr: kurze Übersicht Mit 11 Beiträgen war die OKF in diesem Jahr vertreten. Vom traditionellen “State of the Open” über Erfahrungsberichte aus Projekten bis hin zu Diskussionen zu den Themen Aktivismus, Smart City, offene Technik-Bildung und nachhaltige Strukturen für “Public Interest Technologies” gibt es viel zu entdecken. Die Aufzeichnungen werden in den nächsten Tagen hochgeladen.
Tag 1  Offen lernen - Gehäuse aufbrechen - Maximillian Voigt Wie Städte die Mobilität der Zukunft gestalten - Stefan Kaufmann  Tag 2  Aktivismus vs.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Transparenzregister: Mit Open Data Geldwäsche bekämpfen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzregister-mit-open-data-geldwaesche-bekaempfen/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzregister-mit-open-data-geldwaesche-bekaempfen/</id>
    <published>2019-05-03T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-03T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Donnerstag, 16. Mai 2019 | 13:00 – 14:30 Uhr Hotel nhow | Stralauer Allee 3 | 10245 Berlin-Friedrichshain Eine gemeinsame Veranstaltung von Transparency Deutschland und Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. Seit 2017 gibt das Transparenzregister online Auskunft über die wahren Eigentümerinnen und Eigentümer von Unternehmen. Allerdings führen große Lücken bei den zu meldenden Daten sowie Einschränkungen im Zugang und der Nutzung der Datenbank dazu, dass das Register weit hinter seinen Möglichkeiten zurückbleibt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ein Transparenzgesetz für Berlin: Volksbegehren startet im Juli</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzgesetz-berlin-startet/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzgesetz-berlin-startet/</id>
    <published>2019-05-02T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-02T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Milliardenschwere Bauvorhaben, Geheimverträge mit der Wirtschaft und Einflussnahme von Lobbyist*innen: Ein Bündnis zivilgesellschaftlicher Organisationen will jetzt Licht ins Dunkel der Berliner Verwaltung bringen. Dafür hat es ein eigenes Transparenzgesetz auf den Weg gebracht, das das Recht auf Informationen des Staates in Zukunft weitreichend stärken soll.
Das Bündnis Volksentscheid Transparenz, zu dem unter anderem die Open Knowledge Foundation Deutschland, Mehr Demokratie, der Chaos Computer Club und die Digitale Gesellschaft zählen, hat dem Senat im April einen Gesetzentwurf vorgelegt, nach dem Berliner Landes- und Bezirksbehörden proaktiv Informationen in einem zentralen Transparenzportal offenlegen müssen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Digitalisierung in der Jugendarbeit - unsere Erfahrungen mit den Demokratielaboren</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/digitalisierung-jugendarbeit-erfahrungen-demokratielabore/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/digitalisierung-jugendarbeit-erfahrungen-demokratielabore/</id>
    <published>2019-04-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-10T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Digitalisierung ist insbesondere im schulischen und außerschulischen Bereich ein viel diskutiertes Thema - von der Infrastruktur bis hin zu digitalen Kompetenzen. Doch wie wirkt sich die Digitalisierung konkret auf die Jugendarbeit aus? Wo gibt es Bedarfe und Potentiale? Und welche Tools und Methoden funktionieren besonders gut? Im Rahmen der Demokratielabore konnten wir hierzu zahlreiche Erfahrungen sammeln, die wir mit euch teilen wollen.
Als wir mit dem Projekt im Sommer 2017 gestartet sind, stellten wir schnell fest: Materialien und Konzepte mit dem Fokus auf digitale Tools sind in der außerschulischen Jugendarbeit sehr gefragt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Daten für alle - aber wie?</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/daten-f%C3%BCr-alle-aber-wie/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/daten-f%C3%BCr-alle-aber-wie/</id>
    <published>2019-04-05T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-04T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Mit ihrem Daten-für-alle-Vorschlag, also einer gesetzlichen Pflicht zum Teilen von Daten, die insbesondere für die Tech-Riesen gelten soll, hat die SPD eine wichtige und längst überfällige Debatte über den Wert von Unternehmensdaten angestoßen. Diese beschränkt sich bislang jedoch wahlweise auf die Sinnhaftigkeit einer allgemeinen gesetzlichen Verpflichtung, die technische Machbarkeit einer vollständigen Anonymisierung zum Schutz persönlicher Daten oder die rechtlichen Einschränkungen zur Datenweitergabe durch die europäische Datenschutzgrundverordnung.
Und auch wenn durchaus zurecht bezweifelt wird, dass eine Pflicht zum Daten teilen geeignet ist, die Monopolstellung von Google und Co zu brechen, so bietet der SPD-Vorstoß die willkommene Möglichkeit einer breiten gesellschaftlichen Debatte über digitale Daten als öffentliches Gut.</summary>
  </entry>
  
</feed>
