<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
  <link rel="self" href="https://okfn.de/blog/atom.xml"/>
  <updated>2019-05-06T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>Open Knowledge Foundation DE</name>
    <email>info@okfn.de</email>
    <uri>https://okfn.de</uri>
  </author>
  <id>https://okfn.de</id>
  
  <entry>
    <title>OKFDE auf der re:publica 2019</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/okfde-auf-der-rp19/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/okfde-auf-der-rp19/</id>
    <published>2019-05-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-06T00:00:00+0000</updated>
    <summary>tl;dr: kurze Übersicht Mit 11 Beiträgen war die OKF in diesem Jahr vertreten. Vom traditionellen “State of the Open” über Erfahrungsberichte aus Projekten bis hin zu Diskussionen zu den Themen Aktivismus, Smart City, offene Technik-Bildung und nachhaltige Strukturen für “Public Interest Technologies” gibt es viel zu entdecken. Die Aufzeichnungen werden in den nächsten Tagen hochgeladen.
Tag 1  Offen lernen - Gehäuse aufbrechen - Maximillian Voigt Wie Städte die Mobilität der Zukunft gestalten - Stefan Kaufmann  Tag 2  Aktivismus vs.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Transparenzregister: Mit Open Data Geldwäsche bekämpfen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzregister-mit-open-data-geldwaesche-bekaempfen/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzregister-mit-open-data-geldwaesche-bekaempfen/</id>
    <published>2019-05-03T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-03T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Donnerstag, 16. Mai 2019 | 14.00 – 16.00 Uhr Hotel nhow | Stralauer Allee 3 | 10245 Berlin-Friedrichshain Eine gemeinsame Veranstaltung von Transparency Deutschland und Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. Seit 2017 gibt das Transparenzregister online Auskunft über die wahren Eigentümerinnen und Eigentümer von Unternehmen. Allerdings führen große Lücken bei den zu meldenden Daten sowie Einschränkungen im Zugang und der Nutzung der Datenbank dazu, dass das Register weit hinter seinen Möglichkeiten zurückbleibt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ein Transparenzgesetz für Berlin: Volksbegehren startet im Juli</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzgesetz-berlin-startet/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/05/transparenzgesetz-berlin-startet/</id>
    <published>2019-05-02T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-02T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Milliardenschwere Bauvorhaben, Geheimverträge mit der Wirtschaft und Einflussnahme von Lobbyist*innen: Ein Bündnis zivilgesellschaftlicher Organisationen will jetzt Licht ins Dunkel der Berliner Verwaltung bringen. Dafür hat es ein eigenes Transparenzgesetz auf den Weg gebracht, das das Recht auf Informationen des Staates in Zukunft weitreichend stärken soll.
Das Bündnis Volksentscheid Transparenz, zu dem unter anderem die Open Knowledge Foundation Deutschland, Mehr Demokratie, der Chaos Computer Club und die Digitale Gesellschaft zählen, hat dem Senat im April einen Gesetzentwurf vorgelegt, nach dem Berliner Landes- und Bezirksbehörden proaktiv Informationen in einem zentralen Transparenzportal offenlegen müssen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Digitalisierung in der Jugendarbeit - unsere Erfahrungen mit den Demokratielaboren</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/digitalisierung-jugendarbeit-erfahrungen-demokratielabore/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/digitalisierung-jugendarbeit-erfahrungen-demokratielabore/</id>
    <published>2019-04-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-10T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Digitalisierung ist insbesondere im schulischen und außerschulischen Bereich ein viel diskutiertes Thema - von der Infrastruktur bis hin zu digitalen Kompetenzen. Doch wie wirkt sich die Digitalisierung konkret auf die Jugendarbeit aus? Wo gibt es Bedarfe und Potentiale? Und welche Tools und Methoden funktionieren besonders gut? Im Rahmen der Demokratielabore konnten wir hierzu zahlreiche Erfahrungen sammeln, die wir mit euch teilen wollen.
Als wir mit dem Projekt im Sommer 2017 gestartet sind, stellten wir schnell fest: Materialien und Konzepte mit dem Fokus auf digitale Tools sind in der außerschulischen Jugendarbeit sehr gefragt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Daten für alle - aber wie?</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/daten-f%C3%BCr-alle-aber-wie/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/daten-f%C3%BCr-alle-aber-wie/</id>
    <published>2019-04-05T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-04T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Mit ihrem Daten-für-alle-Vorschlag, also einer gesetzlichen Pflicht zum Teilen von Daten, die insbesondere für die Tech-Riesen gelten soll, hat die SPD eine wichtige und längst überfällige Debatte über den Wert von Unternehmensdaten angestoßen. Diese beschränkt sich bislang jedoch wahlweise auf die Sinnhaftigkeit einer allgemeinen gesetzlichen Verpflichtung, die technische Machbarkeit einer vollständigen Anonymisierung zum Schutz persönlicher Daten oder die rechtlichen Einschränkungen zur Datenweitergabe durch die europäische Datenschutzgrundverordnung.
Und auch wenn durchaus zurecht bezweifelt wird, dass eine Pflicht zum Daten teilen geeignet ist, die Monopolstellung von Google und Co zu brechen, so bietet der SPD-Vorstoß die willkommene Möglichkeit einer breiten gesellschaftlichen Debatte über digitale Daten als öffentliches Gut.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Copyright Censorship: Cologne Court orders us to take down Glyphosate Report (Update)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/copyright-censorship-update/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/copyright-censorship-update/</id>
    <published>2019-04-02T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-02T00:00:00+0000</updated>
    <summary>The Cologne Regional Court has issued an injunction ordering FragDenStaat to depublish a glyphosate report from the Federal Institute for Risk Assessment. The Federal Institute that belongs to Julia Klöckner’s Agriculture Ministry had already sent us a cease-and-desist letter.
The glyphosate report was financed by the state and written by civil servants. The fact that copyright is being misused as a censorship right is an attack on freedom of the press!</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Zensurheberrecht: Landgericht Köln zwingt FragDenStaat, staatliches Glyphosat-Gutachten zu löschen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/zensurheberrecht-einstweilige-verfuegung/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/zensurheberrecht-einstweilige-verfuegung/</id>
    <published>2019-04-02T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-02T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Das Landgericht Köln hat FragDenStaat per einstweiliger Verfügung verboten, ein Glyphosat-Gutachten des Bundesinstituts für Risikobewertung zu veröffentlichen. Das staatliche Institut von Landwirtschaftsministerin Julia Klöckner hatte FragDenStaat vorher bereits abgemahnt.
Das Glyphosat-Gutachten ist staatlich finanziert und von Beamten erstellt worden. Dass das Urheberrecht als Zensurheberrecht missbraucht wird, ist ein Angriff auf die Pressefreiheit! Wenn es nötig ist, ziehen wir mit dem Fall bis vor den Europäischen Gerichtshof.
Jetzt mit einem Klick auch das Gutachten anfragen!</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Beteiligt euch jetzt: Online Konsultation Open Government</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/beteiligt-euch-jetzt-open-government/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/beteiligt-euch-jetzt-open-government/</id>
    <published>2019-04-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Online Konsultation der Bundesregierung zum 2. Nationalen Aktionsplan im Rahmen der Open Government Partnership ist offiziell gestartet. Hier können Bürgerinnen und Bürger Vorschläge einreichen, welche die Bundesregierung und Verwaltung offener, transparenter und partizipativer gestalten und damit die Umsetzung von Open Government in Deutschland voranbringen.
Bis zum 26. April ist es einen Monat lang möglich, hierzu online Ideen einzureichen, mit Argumenten unterfüttern und diese zu bewerten. Die Ergebnisse der Konsultation dienen der Bundesregierung anschließend zur internen Beratung bei des im Sommer zu verabschiedenden Aktionsplans Open Government.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Offene Daten für die digitale Jugendbeteiligung</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/04/offene-daten-fuer-die-digitale-jugendbeteiligung/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/04/offene-daten-fuer-die-digitale-jugendbeteiligung/</id>
    <published>2019-04-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Von Auskünften über die Lärmbelästigung an Straßen und Barrierefreiheit von Bahnübergängen bis hin zu Einnahmen und Ausgaben einer Gemeinde: Offene Daten helfen uns nicht nur dabei, unsere Umwelt und gesellschaftliche Prozesse besser zu verstehen, sondern ermöglichen auch eine aktive Beteiligung und politische Teilhabe. Wir zeigen, welche Potentiale offene Daten für die digitale Jugendbeteiligung haben und teilen unser Wissen, das wir in den vergangenen Monaten dazu gesammelt haben.
Was sind eigentlich offene Daten?</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Copyright Censorship: We Got a Cease-and-Desist by the Government </title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/03/copyright-censorship/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/03/copyright-censorship/</id>
    <published>2019-03-20T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-03-20T00:00:00+0000</updated>
    <summary>The German government has threatened us in order to depublish a government report on the risks of glyphosate. The responsible Federal Institute for Risk Assessment (BfR), which reports to the Ministry of Agriculture of Julia Klöckner (CDU), accuses us of copyright infringement and demands that we sign a cease-and-desist declaration.
Arne Semsrott, project lead of FragDenStaat: &amp;ldquo;It is shameful to see the Ministry of Agriculture abusing copyright to suppress unwelcome reporting.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Zensurheberrecht: Bundesregierung mahnt uns ab, wir wehren uns</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/03/zensurheberrecht/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/03/zensurheberrecht/</id>
    <published>2019-03-20T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-03-20T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Bundesregierung hat FragDenStaat für die Veröffentlichung eines staatlichen Gutachtens zu den Risiken von Glyphosat abgemahnt. Das zuständige Bundesinstitut für Risikobewertung (BfR), das dem Landwirtschaftsministerium von Julia Klöckner (CDU) untersteht, wirft uns eine Urheberrechtsverletzung vor und fordert von uns die Unterzeichnung einer Unterlassungserklärung.
Arne Semsrott, Projektleiter von FragDenStaat: &amp;ldquo;Es ist beschämend zu sehen, dass das Landwirtschaftsministerium das Urheberrecht missbraucht, um unliebsame Berichterstattung zu unterdrücken. Wir lassen uns aber nicht einschüchtern.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Der Open Data Day 2019</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/open-data-day/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/open-data-day/</id>
    <published>2019-02-26T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-25T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Am Samstag, 2. März 2019, findet weltweit der Open Data Day statt. Weltweit wird dieser von Aktivist*innen auf der ganzen Welt genutzt, um auf die Bedeutung offener Daten hinzuweisen. Auch in diesem Jahr organisieren zahlreiche Ehrenamtliche in den Open Knowledge Labs unseres Netzwerks Code for Germany Veranstaltungen rund um offene Daten.
Sie wollen mit möglichst vielen Menschen offenes Wissen teilen und mit hilfe offener Daten gemeinsam etwas gestalten. Willst du allein, mit deinen Freunden oder mit deiner Familie bei einem der teilnehmenden OK Labs vorbeischauen und dort zum Beispiel Feinstaubsensoren bauen, lernen Chatbots zu programmieren oder dich mit den Daten des Handelsregisters beschäftigen?</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Open Government in Deutschland: mehr zivilgesellschaftliche Beteiligung</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/open-government-mehr-beteiligung/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/open-government-mehr-beteiligung/</id>
    <published>2019-02-23T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-23T00:00:00+0000</updated>
    <summary>In unseren westlichen Gesellschaften sinkt das Vertrauen in die Politik. Dabei spielt insbesondere auch die Intransparenz politischer Prozesse eine Rolle. Ein faktenbasierter öffentlicher Diskurs ist in Deutschland unter anderem häufig deswegen nicht möglich, weil Informationen zurückgehalten werden. Über Horst Seehofers sogenannten »Masterplan« wurde zum Beispiel monatelang diskutiert, ohne dass das Dokument je öffentlich war. Dabei hat die Bundesregierung mit dem Open Government Ansatz schon einen möglichen Lösungsansatz entdeckt, sie muss die Umsetzung in Deutschland aber auch flächendeckend verfolgen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Offene Daten für Alle</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/offene-daten-fuer-alle/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/offene-daten-fuer-alle/</id>
    <published>2019-02-14T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-14T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Demnächst wird in Brüssel über die Open Data Verordnung (ehemals PSI Richtlinie) abgestimmt, Bericht siehe hier, aktuell wird in Deutschland über &amp;ldquo;Daten für alle&amp;rdquo; gesprochen und wir sind zur heutigen Veranstaltung eingeladen. Es ist ja an sich ja überfälliger und erfreulicher Debattenanstoss.
tl;dr:
Ein kurzer Kommentar u.a. zu grundlegenderen offenen Punkte in diesem Zusammenhang:
1. Allgemein: (offene) Daten für alle. Wer Daten für alle fordert, sollte selbst auch die eigenen Daten liefern.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Das Handelsregister: Endlich offene Daten!</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/handelsregister/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/handelsregister/</id>
    <published>2019-02-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-06T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Gemeinsam mit der Organisation OpenCorporates veröffentlichen wir heute auf OffeneRegister.de Informationen aus dem Handelsregister und den Handelsregisterbekanntmachungen als offene Daten. Damit sind Daten wie Sitz, Rechtsform und vertretungsberechtigte Personen von 5,1 Millionen deutschen Firmen, Stiftungen und Vereinen erstmals offen und frei im Internet verfügbar.
Auf der Website können die Daten einfach zentral durchsucht, heruntergeladen sowie per Programmierschnittstelle (API) weiterverwendet werden. Abdrucke aus dem Handelsregister, für deren Offenlegung handelsregister.de Gebühren erhebt, sind nicht in den Daten enthalten.</summary>
  </entry>
  
</feed>
