<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
    <link rel="self" href="https://okfn.de/jobs/atom.xml"/>
    <description>Jobs on OKF DE</description>
    
    
    <lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://okfn.de/jobs/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Prototype Fund sucht Verstärkung: Projektmanager*in mit Schwerpunkt Events (m/w/*)</title>
      <link>https://okfn.de/jobs/prototypefund-projektmanagerin-mit-schwerpunkt-events/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://okfn.de/jobs/prototypefund-projektmanagerin-mit-schwerpunkt-events/</guid>
      <description>Der Prototype Fund ist das erste Förderprogramm in Deutschland, das selbstständige Softwareentwickler*innen, Hacker*innen und Kreative dabei unterstützt, ihre Ideen in den Bereichen Civic Tech, Digital Literacy, IT-Sicherheit und Software-Infrastruktur umzusetzen. Wir (Adriana, Katharina und Thomas) suchen dabei nun Verstärkung mit Talent für Eventmanagement!
Unser Ziel ist es, digitale Innovationen für die Gesellschaft zu unterstützen.Du arbeitest eigenständig und hast Lust, dich weiterzuentwickeln und Neues zu lernen? Du willst gemeinsam mit uns ein Pionier-Projekt unterstützen und voranbringen?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stellenausschreibung: Regionale Koordinator*in (w/m/d) für Jugend hackt Labregion in Ulm (20h)</title>
      <link>https://okfn.de/jobs/regionale-koordination-jugend-hackt-lab-ulm/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://okfn.de/jobs/regionale-koordination-jugend-hackt-lab-ulm/</guid>
      <description>Wer wir sind Jugend hackt ist ein preisgekröntes Förderprogramm für programmier- und making-begeisterte Jugendliche zwischen 12 und 18 Jahren, die mit “Code die Welt verbessern” wollen. Jugend hackt ist ein gemeinsames Programm des Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. und mediale pfade.org - Verein für Medienbildung e.V. Für die Labregion Ulm kooperieren die beiden Vereine mit der Stadt Ulm und dem Verschwörhaus.
Die Jugend hackt Labs erweitern das bisher bestehende Angebot an Formaten durch ein ganzjähriges Angebot.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
