<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
    <link rel="self" href="https://okfn.de/jobs/atom.xml"/>
    <description>Jobs on OKF DE</description>
    
    
    <lastBuildDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://okfn.de/jobs/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Neuer Job bei Code for Germany: Wir suchen Communitybuilder*in! (80%, ab Januar 2020)</title>
      <link>https://okfn.de/jobs/community-builderin-code-for-germany/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://okfn.de/jobs/community-builderin-code-for-germany/</guid>
      <description>Code for Germany ist eine deutschlandweite Community, die sich dafür einsetzt, das Potenzial der Digitalisierung für alle Menschen zugänglich zu machen. In 26 Städten treffen sich dazu technisch interessierte Menschen, um in den Open Knowledge Labs (kurz: OK Labs) zu coden, zu diskutieren und sich mit Bürger*innen und politischen Vertreter*innen auszutauschen.
Code for Germany ist ein Projekt des Open Knowledge Foundation Deutschland e.V., der als gemeinnütziger Verein den organisatorischen und rechtlichen Rahmen des ehrenamtlichen Netzwerks bildet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neuer Job bei FragDenStaat: Wir suchen Jurist*in! (60-100%, ab Februar 2020)</title>
      <link>https://okfn.de/jobs/juristin-fragdenstaat/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://okfn.de/jobs/juristin-fragdenstaat/</guid>
      <description>Wer wir sind FragDenStaat ist das Portal für Informationsfreiheit in Deutschland. Seit 2011 ermöglicht es allen Menschen, einfach und transparent Informationen von Behörden zu befreien – mit technischen Tools, Kampagnen, strategischen Klagen und journalistischer Berichterstattung. Inzwischen haben rund 80.000 Personen insgesamt 130.000 Anfragen über FragDenStaat gestellt. In den vergangenen drei Jahren haben wir 50 IFG- und UIG-Klagen gegen deutsche und EU-Behörden eingereicht und über unseren Klagefonds weitere finanziert.
Informationsfreiheit ist uns ein Herzensanliegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prototype Fund: Kommunikationstalent für Content-Strategie gesucht! (100%, ab Januar 2020)</title>
      <link>https://okfn.de/jobs/kommunikationsmanagement-ptf/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://okfn.de/jobs/kommunikationsmanagement-ptf/</guid>
      <description>Job: Kommunikationstalent für Content-Strategie gesucht! (Bewerbungsfrist 15.November 2019) Der Prototype Fund ist das erste Förderprogramm in Deutschland, das selbständige Softwareentwickler*innen, Hacker*innen und andere Kreative finanziell und ideell dabei unterstützt, ihre Ideen in den Bereichen Civic Tech, Digital Literacy, IT-Sicherheit und Software-Infrastruktur umzusetzen. Wir (Adriana, Katharina, Marie &amp;amp; Thomas) testen gemeinsam mit unseren Förderprojekten das Potenzial von technischen Innovationen für die Gesellschaft und wollen die spannenden Geschichten aus unserer Community noch vielfältiger kommunizieren.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
