<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
  <link rel="self" href="https://okfn.de/blog/atom.xml"/>
  <updated>2019-02-14T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>Open Knowledge Foundation DE</name>
    <email>info@okfn.de</email>
    <uri>https://okfn.de</uri>
  </author>
  <id>https://okfn.de</id>
  
  <entry>
    <title>Offene Daten für Alle</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/offene-daten-fuer-alle/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/offene-daten-fuer-alle/</id>
    <published>2019-02-14T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-14T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Demnächst wird in Brüssel über die Open Data Verordnung (ehemals PSI Richtlinie) abgestimmt, Bericht siehe hier, aktuell wird in Deutschland über &amp;ldquo;Daten für alle&amp;rdquo; gesprochen und wir sind zur heutigen Veranstaltung eingeladen. Es ist ja an sich ja überfälliger und erfreulicher Debattenanstoss.
tl;dr:
Ein kurzer Kommentar u.a. zu grundlegenderen offenen Punkte in diesem Zusammenhang:
1. Allgemein: (offene) Daten für alle. Wer Daten für alle fordert, sollte selbst auch die eigenen Daten liefern.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Das Handelsregister: Endlich offene Daten!</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/handelsregister/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/handelsregister/</id>
    <published>2019-02-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-06T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Gemeinsam mit der Organisation OpenCorporates veröffentlichen wir heute auf OffeneRegister.de Informationen aus dem Handelsregister und den Handelsregisterbekanntmachungen als offene Daten. Damit sind Daten wie Sitz, Rechtsform und vertretungsberechtigte Personen von 5,1 Millionen deutschen Firmen, Stiftungen und Vereinen erstmals offen und frei im Internet verfügbar.
Auf der Website können die Daten einfach zentral durchsucht, heruntergeladen sowie per Programmierschnittstelle (API) weiterverwendet werden. Abdrucke aus dem Handelsregister, für deren Offenlegung handelsregister.de Gebühren erhebt, sind nicht in den Daten enthalten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Finally: Open Company Data!</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/02/finally-open-company-data/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/02/finally-open-company-data/</id>
    <published>2019-02-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-02-06T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Today, together with OpenCorporates, we make information from the German company register and its announcements accessible as open data on OffeneRegister.de. For the first time, data such as the registered office, legal form and authorised representatives of 5.1 million German companies, foundations and associations are openly and freely available on the Internet.
On the website, the data can be searched centrally, downloaded and reused via the programming interface (API). Reprints from the commercial register, for which handelsregister.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Stellenausschreibung: Regionale Koordinator*in (w/m/d) für Jugend hackt Labregion in Ulm (20h)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/01/stellenausschreibung-regionale-koordination-jugend-hackt-lab-ulm/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/01/stellenausschreibung-regionale-koordination-jugend-hackt-lab-ulm/</id>
    <published>2019-01-23T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-01-23T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Wer wir sind Jugend hackt ist ein preisgekröntes Förderprogramm für programmier- und making-begeisterte Jugendliche zwischen 12 und 18 Jahren, die mit “Code die Welt verbessern” wollen. Jugend hackt ist ein gemeinsames Programm des Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. und mediale pfade.org - Verein für Medienbildung e.V. Für die Labregion Ulm kooperieren die beiden Vereine mit der Stadt Ulm und dem Verschwörhaus.
Die Jugend hackt Labs erweitern das bisher bestehende Angebot an Formaten durch ein ganzjähriges Angebot.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Pot Secret - Freeing thousands of Food Safety Reports</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/01/pot-secret/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/01/pot-secret/</id>
    <published>2019-01-15T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-01-15T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Yesterday we launched &amp;ldquo;Pot Secret&amp;rdquo; (&amp;ldquo;Topf Secret&amp;rdquo; in German) - a platform against secrecy at food authorities. Consumers can use this platform to obtain the results of food safety inspections in restaurants, bakeries, supermarkets and other food-processing businesses.
Together with our partner foodwatch, we created a platform that enables all people to quickly and easily send pre-formulated freedom of information requests about businesses to the relevant authorities.
&amp;ldquo;Pot Secret&amp;rdquo; is based on a map that displays all food-related businesses that can be found in OpenStreetMap.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Jetzt mitmachen: Topf Secret!</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/01/topf-secret/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/01/topf-secret/</id>
    <published>2019-01-14T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-01-14T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Heute launchen wir gemeinsam mit foodwatch „Topf Secret“ – eine Plattform gegen Geheimniskrämerei bei Lebensmittelbehörden. Auf ihr können Verbraucher*innen Ergebnisse von Hygienekontrollen in Restaurants, Bäckereien, Supermärkten &amp;amp; Co. abfragen.
Zur Plattform: Hier entlang →
Die Plattform ermöglicht es allen Menschen, einfach und schnell vorformulierte Anfragen zur Hygiene von Lebensmittelbetrieben an die zuständigen Behörden zu schicken. Die halten bisher die allermeisten Ergebnisse von Hygienekontrollen geheim.
Seit Jahren wird jeder vierte kontrollierte Betrieb beanstandet, größtenteils wegen Hygienemängeln.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OffeneGesetze: Opening Germany&#39;s Law Gazette (Update)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/12/opening-laws-in-germany/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/12/opening-laws-in-germany/</id>
    <published>2018-12-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-24T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Update, 12/24/2018: In response to OffeneGesetze, the German Ministry of Justice has announced that it will create a digital legislative process in the coming years. The ministry is creating a platform on which federal law gazettes &amp;ldquo;can also be freely printed, searched and re-used&amp;rdquo;. There should be unrestricted access, the Justice Minister Katarina Barley said.
The Federal Law Gazettes are the central documents of German democracy. To pass a law, it has to be published in the Law Gazette.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OffeneGesetze: Zentrale Dokumente der Demokratie erstmals frei zugänglich (Update)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/12/offenegesetze/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/12/offenegesetze/</id>
    <published>2018-12-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-24T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Update, 24.12.2018: Das Justizministerium hat als Reaktion auf OffeneGesetze bekanntgegeben, künftig ein digitales Gesetzgebungsverfahren zu schaffen. Das Ministerium schaffe eine Plattform, auf der Bundesgesetzblätter &amp;ldquo;auch frei ausgedruckt, durchsucht und weiterverwendet werden können.&amp;rdquo; Es solle einen uneingeschränkten Zugang geben.
Die Bundesgesetzblätter sind die zentralen Dokumente der deutschen Demokratie. Unter OffeneGesetze.de sind sie jetzt erstmals frei zugänglich. Auf unserem neuen Portal stellen wir die Dokumente kostenfrei und zur freien Weiterverwendung bereit.
Bisher sind Bundesgesetzblätter nur über die Website bgbl.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PSI public sector information</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/12/psi-public-sector-information/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/12/psi-public-sector-information/</id>
    <published>2018-12-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-10T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Opendata in Europe, on the re-use of public sector information, otherwise known as the PSI Directive, is an EU directive that encourages EU member states to make as much public sector information available for re-use as possible.
Documents &amp;amp; upcoming English summary below.
Seit 2012 beschäftigt sich die OKFDE aktiv mit der PSI - Public Sector Information Directive, aka Open Data. Und so wie es scheint, auch noch länger.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Strengthening the Democratic Infrastructure</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/12/fragdenstaat-in-2018/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/12/fragdenstaat-in-2018/</id>
    <published>2018-12-05T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-05T00:00:00+0000</updated>
    <summary>2018 proved, again, why we need to strengthen the infrastructure for democracy. This year, our freedom of information project FragDenStaat has revealed how the Ministry of Family Affairs cooperates with the Domestic Intelligence Service, we have published the Ministry of the Interior&#39;s Master Plan on Migration and documents on “concentration camp-like prisons”&amp;nbsp;in Libya.
Democracy is not only under fire in the USA or Brazil, but also in Germany. And yet there is too little controversy about how we can expand democratic structures in this country.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Schufa gibt nach: Elektronische Auskünfte ab 2019</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/12/schufa-elektronische-auskuenfte/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/12/schufa-elektronische-auskuenfte/</id>
    <published>2018-12-04T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-12-04T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Nach Monaten des Widerstands hat die Schufa zugesagt, künftig auch Daten-Auskünfte von Privatpersonen elektronisch zu beantworten. Das bestätigte der Hessische Datenschutzbeauftragte gegenüber OpenSchufa, unserer gemeinsamen Initiative mit AlgorithmWatch. Nach Artikel 15 der Datenschutzgrundverordnung (DS-GVO) ist die Schufa seit Mai dazu verpflichtet, Auskünfte nicht mehr nur wie bisher postalisch, sondern auch elektronisch zugänglich zu machen.
Das Unternehmen wird auf Datenkopien, die es weiterhin in gedruckter Form auf dem Postweg versendet, künftig individuelle Zugangscodes aufdrucken.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OpenSchufa: Die Ergebnisse (Updates)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/11/openschufa-ergebnisse/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/11/openschufa-ergebnisse/</id>
    <published>2018-11-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-11-28T09:10:00+0000</updated>
    <summary>Lange hat es gedauert, aber heute werden die ersten Analysen des OpenSchufa-Datensatzes veröffentlicht. Die Redaktionen vom SpiegelOnline und dem Bayerischen Rundfunk haben die anonymisierten Daten, die wir mithilfe von OpenSchufa im Frühjahr gesammelt haben, ausgewertet. Herzlichen Dank an alle Personen, die uns für das Projekt Geld, Zeit und Daten gespendet haben!
Das sind die wichtigsten Erkenntnisse:  Schlechte Scores auch ohne Negativmerkmale  Viele Personen haben schlechte Schufa-Scores, obwohl sie keine negativen Merkmale haben.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OpenSchufa: The first results</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/11/openschufa-first-results/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/11/openschufa-first-results/</id>
    <published>2018-11-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-11-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Today the first analyses of OpenSchufa dataset are published. The data teams and editorial offices of Bayerischer Rundfunk and SpiegelOnline have evaluated the anonymous data that we have collected with the help of our &amp;ldquo;mydata&amp;rdquo; project OpenSchufa since this spring.
In the last 10 months this project generated 100,000 individual data requests in Germany. Out of these, more than 30,000 were directed at Schufa and resulted in more than 3,000 data donations to us.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Eine Chance für Open Hardware: das Recht auf Reparatur</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/11/eine-chance-fuer-open-hardware-das-recht-auf-reparatur/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/11/eine-chance-fuer-open-hardware-das-recht-auf-reparatur/</id>
    <published>2018-11-06T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-11-06T16:00:00+0000</updated>
    <summary>In einer Zeit, in der große Teile der technischen Apparate Daten verarbeiten, hat die Forderung nach transparenter Technik einen hohen Stellenwert: Wie erfasst das Smartphone seine Umgebung, welche Daten werden erhoben und wohin gelangen sie? Open Source, das Offenlegen des technischen Aufbaus und die Verwendung von freien Lizenzen, ist hier das bekannte Schlagwort. Während Open Source für den Bereich der Software ein verbreitetes Thema ist und freie Software weite Teile der Softwareentwicklung bereichert, steckt Open Source Hardware noch in den Kinderschuhen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Der Prototype Fund sucht Verstärkung: Programmbetreuung mit technischem Schwerpunkt</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2018/10/stellenausschreibung-programmmanagement-ptf/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2018/10/stellenausschreibung-programmmanagement-ptf/</id>
    <published>2018-10-31T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-10-31T16:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Prototype Fund ist ein Förderprogramm für Public Interest Tech, das als erstes in Deutschland selbstständige Softwareentwickler*innen, Hacker*innen und Kreative (auch als Teams) dabei unterstützt, ihre Open-Source-Ideen vom Konzept bis zur ersten Demo umzusetzen. Seit 2016 arbeiten wir (Adriana, Elisa, Fiona, Julia und Katharina) daran, bestehende Strukturen und Narrative im Bereich der Innovationsförderung aufzubrechen und mehr sinnvolle digitale Lösungen für die Gesellschaft möglich zu machen. Jetzt suchen wir dabei Verstärkung! Du arbeitest eigenständig und hast Lust, dich weiterzuentwickeln und Neues zu lernen?</summary>
  </entry>
  
</feed>
