<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Open Knowledge Foundation DE</title>
  <link rel="self" href="https://okfn.de/blog/atom.xml"/>
  <updated>2019-11-12T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>Open Knowledge Foundation DE</name>
    <email>info@okfn.de</email>
    <uri>https://okfn.de</uri>
  </author>
  <id>https://okfn.de</id>
  
  <entry>
    <title>Is Germany ready for the OGP Steering Committee?</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/11/is-germany-ready-for-the-ogp-steering-committee/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/11/is-germany-ready-for-the-ogp-steering-committee/</id>
    <published>2019-11-12T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-11-12T00:00:00+0000</updated>
    <summary>A critical review of the 2nd national action plan In October 2019 Germany is officially joining OGP’s steering committee, together with Indonesia. However, after the release of the second national action plan, the steering committee seems like premature praise. Or what us Germans would call it: Vorschusslorbeeren, which literally translates to receiving a roman laurel — before you’ve won the competition.
The action plan was adopted by the federal cabinet on 4 September and first announced in a video statement made by Chancellor Angela Merkel the weekend before.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Das ABC der Offenheit</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/11/abc-der-offenheit/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/11/abc-der-offenheit/</id>
    <published>2019-11-08T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-11-08T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Was ist OPEN? Diese und andere Fragen beantwortet das ABC der Offenheit, eine neu aufgelegte Broschüre von Wikimedia und Open Knowledge Foundation Deutschland. Open Data, Open Education, Open Government - Es gibt viele Bereiche, in denen Offenheit gefordert wird. Doch was bedeutet das eigentlich jeweils genau? Eine neu aufgelegte Broschüre von OKF und Wikimedia soll einen Einstieg in die Open-Welt bieten und die wichtigsten Fragen rund um freie Lizenzen klären.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Neuer Job bei Code for Germany: Wir suchen Communitybuilder*in! (80%, ab Januar 2020)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/10/community-stelle-code-for-germany/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/10/community-stelle-code-for-germany/</id>
    <published>2019-10-31T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-10-31T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Code for Germany ist eine deutschlandweite Community, die sich dafür einsetzt, das Potenzial der Digitalisierung für alle Menschen zugänglich zu machen. In 26 Städten treffen sich dazu technisch interessierte Menschen, um in den Open Knowledge Labs (kurz: OK Labs) zu coden, zu diskutieren und sich mit Bürger*innen und politischen Vertreter*innen auszutauschen.
Code for Germany ist ein Projekt des Open Knowledge Foundation Deutschland e.V., der als gemeinnütziger Verein den organisatorischen und rechtlichen Rahmen des ehrenamtlichen Netzwerks bildet.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Neuer Job bei FragDenStaat: Wir suchen Jurist*in! (60-100%, ab Februar 2020)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/10/juristin-fragdenstaat/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/10/juristin-fragdenstaat/</id>
    <published>2019-10-31T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-10-31T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Wer wir sind FragDenStaat ist das Portal für Informationsfreiheit in Deutschland. Seit 2011 ermöglicht es allen Menschen, einfach und transparent Informationen von Behörden zu befreien – mit technischen Tools, Kampagnen, strategischen Klagen und journalistischer Berichterstattung. Inzwischen haben rund 80.000 Personen insgesamt 130.000 Anfragen über FragDenStaat gestellt. In den vergangenen drei Jahren haben wir 50 IFG- und UIG-Klagen gegen deutsche und EU-Behörden eingereicht und über unseren Klagefonds weitere finanziert.
Informationsfreiheit ist uns ein Herzensanliegen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>FORUM Offene Stadt &amp; Code for Germany Summit</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/10/forum-offene-stadt-code-for-germany-summit/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/10/forum-offene-stadt-code-for-germany-summit/</id>
    <published>2019-10-17T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-10-17T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Sommer Adieu, Hello Herbst!
Auch wenn der Sommer sich langsam verabschiedet, ist das Jahr noch lange nicht zu Ende! Im Gegenteil - zieht euch warm an, denn neben Kastanien-sammelnden Kindern und verschiedenen Kürbisvariationen, finden diesen November zwei ganz besondere Veranstaltungen von und für die Open Source und Open Knowledge Community, statt.
FORUM Offene Stadt Kick-off mit dem FORUM Offene Stadt am 08. November im KörberForum, Hamburg. Die Open Data und Open Government Fachkonferenz wird dieses Jahr bereits zum im dritten Mal in Folge von der Körber-Stiftung und Open Knowledge Foundation gemeinsam ausgerichtet und bringt jährlich über 200 Technologie-Begeisterte aus Verwaltung, Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft zusammen, um offene digitale Lösungen für die dringlichsten Probleme unserer Zeit zu präsentieren und gemeinsam weiterzuentwickeln.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Einladung: Berlin Open Data Day am 5. November</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/10/berlin-open-data-day-2019-boddy/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/10/berlin-open-data-day-2019-boddy/</id>
    <published>2019-10-12T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-10-12T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Berlin Open Data Day 2019 findet am 5. November unter dem Thema &amp;lsquo;Intelligent Data&amp;rsquo; statt.
Der BODDy soll wieder als Forum genutzt werden, um einen kritischen Blick auf den Stand des Datenangebots in Berlin zu werfen. Alle Beteiligten aus Verwaltung, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft sind aufgefordert, sich über Nutzen und Perspektiven offener Daten zu informieren, Erfahrungen und Ideen auszutauschen und eine Agenda für die weiteren Schritte hin zu einem offenen und transparenten Berlin zu erarbeiten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Endspurt: Jetzt noch fürs Transparenzgesetz unterschreiben!</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/10/volksentscheid-endspurt/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/10/volksentscheid-endspurt/</id>
    <published>2019-10-08T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-10-08T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Noch bis zum 31. Oktober sammeln wir Unterschriften für den Volksentscheid. Bitte ladet euch jetzt die Unterschriftenliste herunter, sammelt fünf Unterschriften und schickt sie uns!
Derzeit haben wir rund 20.000 Unterschriften gesammelt. Das reicht allerdings nicht. Um sicher zu sein, dass wir das Ziel von 20.000 gültigen Unterschriften erreichen, müssen wir mindestens 25.000 Unterschriften sammeln - es kann nämlich immer sein, dass einzelne Unterschriften ungültig sind, beispielsweise weil Personen nicht in Berlin gemeldet sind.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Parlamentarisches Frühstück zu Open Government</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/09/parlamentarisches-fruehstueck-open-gov/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/09/parlamentarisches-fruehstueck-open-gov/</id>
    <published>2019-09-30T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-09-30T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Mittwoch 16.10.2019, 8:00 - 9:15, Bundestag, Paul-Löbe-Haus (Raum 5.101 / 102) Als Schirmherrin lädt Saskia Esken (MdB, SPD) euch am 16. Oktober 2019 ab 8 Uhr zu einem parlamentarischen Frühstück über das Thema “Open Government” in Kooperation mit der Open Knowledge Foundation Deutschland ein.
Um offenes Regierungshandeln weltweit zu fördern, wurde bereits 2011 die internationale Open Government Partnership (OGP) vom damaligen US-Präsidenten Barack Obama ins Leben gerufen. Deutschland nimmt seit 2016 daran teil.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tag der Informationsfreiheit: Geschwärzte Kunst</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/09/tag-der-informationsfreiheit-kunst/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/09/tag-der-informationsfreiheit-kunst/</id>
    <published>2019-09-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-09-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der 28. September ist der internationale Tag der Informationsfreiheit. Wir feiern den Tag wie jedes Jahr mit einer neuen Kunstedition – diesmal mit drei Klassikern.
Das deutsche Urheberrecht ist schlecht und kompliziert und veraltet. Es ist so schlecht und kompliziert und veraltet, dass es im digitalen Zeitalter häufig nicht mehr diejenigen schützt, für die es einmal gedacht war - nämlich Künstler*innen - sondern ihnen das Leben schwer macht. Ohne ein Recht auf Remix werden Publikationen häufig zu einem Balanceakt zwischen Legalität und Kreativität.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Bundesregierung macht kleine Fortschritte auf großer Baustelle</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/09/bundesregierung-macht-kleine-fortschritte-auf-gro%C3%9Fer-baustelle/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/09/bundesregierung-macht-kleine-fortschritte-auf-gro%C3%9Fer-baustelle/</id>
    <published>2019-09-04T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-09-04T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Berlin 04.09.2019 - Unter dem Vorsitz von Bundeskanzlerin Angela Merkel hat das Bundeskabinett heute den 2. Nationalen Aktionsplan Open Government (2019-21) beschlossen. Der Bund bekennt sich bis 2021 zu neun Verpflichtungen, um ein offenes Regierungs- und Verwaltungshandeln mit Transparenz, offenen Daten und Bürgerbeteiligung dauerhaft zu verankern. Hinzu kommen fünf Verpflichtungen von Seiten der Länder Nordrhein-Westfalen, Sachsen und Schleswig-Holstein. Bereits am Wochenende kündigte die Kanzlerin den 2. Nationalen Aktionsplan an. Diese hochrangige politische Verortung des Themas begrüßen wir ausdrücklich.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Verstärke das Programmleitungsteam von Jugend hackt (80-100%, Bewerbungsschluss 10.10.2019)</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/08/ausschreibung-jh-pl/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/08/ausschreibung-jh-pl/</id>
    <published>2019-08-05T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-08-05T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Jugend hackt ist ein preisgekröntes Förderprogramm für programmier- und making-begeisterte Jugendliche zwischen 12 und 18 Jahren, die “mit Code die Welt verbessern” wollen. Jugend hackt ist ein gemeinsames Programm der Open Knowledge Foundation Deutschland e.V. mit mediale pfade.org - Verein für Medienbildung e.V.
Um das neue Lab-Angebot des Programms weiterzuentwickeln und in den nächsten Jahren deutschlandweit auszubauen, um die Finanzadministration zu übernehmen und gemeinsam mit zwei Programmleitungskolleg:innen das mehrköpfige Team zu führen, suchen wir eine Nachfolge für eine der drei Programmleitungen (80-100%) zu Anfang 2020.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Öffentliche Daten nützen – Umwelt schützen und Zivilgesellschaft stützen</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/07/bits-und-baeume-publikation/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/07/bits-und-baeume-publikation/</id>
    <published>2019-07-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-07-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Eine leicht gekürzte Version dieses Artikels und viele weitere spannende Texte zur Schnittstelle von Digitalisierung und Nachhaltigkeit findet ihr in der frisch erschienenen Publikation des Konferenzteams Bits&amp;amp;Bäume: „Was Bits und Bäume verbindet“ – in Papierform und als pdf unter freier Lizenz.
Öffentliche Daten – eine Grundlage für Nachhaltigkeit Informationen sind eine wichtige Ressource im Kampf für die nachhaltige Gestaltung unserer Zukunft. Ob Feinstaubbelastung, Nitratwerte im Grundwasser oder das Verkehrsaufkommen in Städten – wenn Informationen nicht verfügbar sind und in der Berichterstattung und damit auch in der gesellschaftlichen Debatte fehlen, wird aus einem öffentlichen Diskurs lediglich eine Reihe bloßer Meinungen und nicht belegter Behauptungen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Öffentliche Daten und Künstliche Intelligenz – Unsere Kernthesen für die Enquete-Kommission</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/07/offene-daten-ki/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/07/offene-daten-ki/</id>
    <published>2019-07-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-07-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Im Rahmen der Enquete-Kommission “Künstliche Intelligenz – Gesellschaftliche Verantwortung und wirtschaftliche, soziale und ökologische Potenziale” haben wir unsere Einschätzung dazu abgegeben, wie öffentliche Daten für eine sinnvolle Nutzung durch KI-Anwendungen bereitgestellt werden müssen. Hier sind unsere Kernthesen, die wir der Kommission bei ihrer Sitzung am 3. Juni 2019 unterbreitet haben:
Handlungsfeld 1: Öffentliche Daten nutzbar machen Damit öffentliche Daten als Grundlage für KI-getriebene Anwendungen dienen können, müssen sie zugänglich gemacht werden.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Offener Brief an NRW nach fragwürdigem Auftrag an FDP-Großspenderin</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/offener-brief-zum-vergabefall-haba-digital/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/offener-brief-zum-vergabefall-haba-digital/</id>
    <published>2019-06-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>In einem Offenen Brief zum Vergabeprozess des Projektes “Mobile Digitalwerkstatt” problematisieren wir gemeinsam mit zahlreichen Akteurinnen und Akteuren der Bildungspraxis kommerzielle Abhängigkeiten im Bildungsbereich. Anlässlich der umstrittenen Beauftragung von HABA Digital durch das FDP geführte Ministerium für Schule und Bildung des Landes Nordrhein-Westfalen fordern wir:
 die Aufklärung des Vergabeprozesses im Falle „Mobile Digitalwerkstatt“, die Prüfung der Neuausschreibung des Auftrages der „Mobilen Digitalwerkstatt“, dass Erfahrung und Qualität des Angebotes ausschlaggebend für die Vergabe sind, dass profitorientierte Akteure Prinzipien freier Bildung folgen müssen, transparente Vergabeverfahren, faire Berücksichtigung auch kleinerer Initiativen, die Förderung einer nachhaltigen Zusammenarbeit auf Basis bestehender Strukturen sowie frei zugängliche Bildung und Schutz der Bildung vor lobbyistischen Einflüssen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Privatsphäre oder öffentliches Interesse?</title>
    <link rel="alternate" href="https://okfn.de/blog/2019/06/privatsphaere-oder-oeffentliches-interesse/"/>
    <id>https://okfn.de/blog/2019/06/privatsphaere-oder-oeffentliches-interesse/</id>
    <published>2019-06-27T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-27T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Ein Plädoyer für öffentliche Informationen zu wirtschaftlichen Eigentümern Im Zuge der anstehenden Umsetzung der 5. EU-Geldwäsche-Richtlinie setzen wir uns für ein offenes Transparenzregister ein. In unserem Policy-Papier veröffentlichen wir unsere Analyse und Forderungen. Zusätzlich publizieren wir den von uns organisierten gemeinsamen Brief an das Bundesministerium der Finanzen. Auf der re:publica 2019 haben wir das Thema in einem Vortrag beleuchtet.
Es folgt eine Übersetzung der Zusammenfassung des Privacy Reports (engl.) von OpenOwnership, The BTeam und Engine Room.</summary>
  </entry>
  
</feed>
