<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Finanzierung on OKF</title>
  <link rel="self" href="https://beta.okfn.de/finanzierung/"/>
  <updated>0001-01-01T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>YOUR NAME HERE</name>
    <email>YOUR EMAIL ADDRESS</email>
    <uri>DEFINITIVE URI OF YOUR WEB SITE</uri>
  </author>
  <id>https://beta.okfn.de/finanzierung/</id>
  
  <entry>
    <title>Entwicklung der Gesamteinnahmen</title>
    <link rel="alternate" href="https://beta.okfn.de/finanzierung/entwicklung/"/>
    <id>https://beta.okfn.de/finanzierung/entwicklung/</id>
    <published>0001-01-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Großteil (&amp;gt;85%) unserer Einnahmen sind Gelder aus öffentlicher Hand, die wir durch Ausschreibungen, Förderprogramme und Forschungsarbeiten erhalten. Unsere Einzelspenden entsprechen ca. 1% unserer Einnahmen. Akteure der Privatwirtschaft steuern aktuell unter 4.74% unserer Gelder bei. Diese heterogene Förderung mit geringem privatwirtschaftlichen Anteil wollen wir auch weiterhin beibehalten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Einnahmen 2017</title>
    <link rel="alternate" href="https://beta.okfn.de/finanzierung/einnahmen/"/>
    <id>https://beta.okfn.de/finanzierung/einnahmen/</id>
    <published>0001-01-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Großteil (&amp;gt;85%) unserer Einnahmen sind Gelder aus öffentlicher Hand, die wir durch Ausschreibungen, Förderprogramme und Forschungsarbeiten erhalten. Unsere Einzelspenden entsprechen ca. 1% unserer Einnahmen. Akteure der Privatwirtschaft steuern aktuell unter 4.74% unserer Gelder bei. Diese heterogene Förderung mit geringem privatwirtschaftlichen Anteil wollen wir auch weiterhin beibehalten.
Übersicht Öffentliche Geldgeber Unternehmen Eigenerwirtschaftete Gelder Spenden       Durch Einzelspenden finanzierte oder auf ehrenamtlicher Arbeit beruhende Projekte  Unsere Projekte entstehen aus einer lösungsorientierten und idealistischen Haltung und werden oft durch ehrenamtliche Tätigkeit initiiert.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ausgaben 2017</title>
    <link rel="alternate" href="https://beta.okfn.de/finanzierung/ausgaben/"/>
    <id>https://beta.okfn.de/finanzierung/ausgaben/</id>
    <published>0001-01-01T00:00:00+0000</published>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der größte Teil der finanziellen Zuwendungen und Umsätze ist an die Durchführung von konkreten Projekten und an die Organisation von Veranstaltungen gebunden. Neben den projektgebundenen Ausgaben versuchen wir, die Fixkosten gering zu halten. Derzeit setzen sie sich zusammen aus Miete und Nebenkosten für das Berliner Büro, die Ausgaben für unsere Buchhaltung, die Leitung unserer Organisation sowie Serverkosten.
 Der größte Posten bei den Ausgaben sind materielle Aufwendungen für die Planung und Durchführung von Projekten und Veranstaltungen sowie unsere Gehälter.</summary>
  </entry>
  
</feed>
